[NYT] 我一生都在等待《願榮光歸香港》這樣的歌

我一生都在等待《願榮光歸香港》這樣的歌

VIVIENNE CHOW
2019年9月17日

香港——先是起雞皮疙瘩。然後淚水順著我的臉流下來。上週四晚，我站在香港最大的購物中心之一的二樓陽台上，轉過臉去，試圖掩飾自己在哭泣。但我很快意識到，我並不是唯一一個：從一家設計師品牌店偷跑出來的一位女銷售員也噙著淚；附近一個戴眼鏡的年輕人迅速摘下眼鏡擦拭淚水。「同行兒女，為正義，為時代革命，」我們一起唱道。我從未感到和陌生人如此親密。

那天晚上，我和成百上千的人一起參加這個集會，一同唱起《願榮光歸香港》。這首宏大莊嚴的歌，是獻給香港民主抗議活動的進行曲，幾週內就成為了這座城市的非官方頌歌。作為一個在英國殖民統治下度過了上半生、1997年香港移交給中國後努力尋找自己位置的香港人，我從來沒有想過會有一首用我的母語粵語而不是英語（雖然它有英文版）或普通話（中國大陸的通用語言）演唱的歌曲，能夠喚起這樣一種自豪感和歸屬感。

我一生都在等待一首像《願榮光歸香港》這樣的歌，儘管一直沒有意識到這一點。我在1980年代的英國統治下長大，基本上從沒聽說過《天佑女王》(God Save the Queen)——我們從來沒有被要求唱這首歌，儘管我小學校長的辦公室裡掛著一張伊麗莎白二世的照片——直到1996年，香港帆板選手李麗珊在亞特蘭大奧運會上獲得香港首枚也是唯一一枚金牌後登上領獎台，我才意識到，這首歌理論上是「我們」的國歌。但我並不知道它，對它也完全沒有感情。

或許對我們來講，在1980年代以前，最接近香港之歌的是羅文的《獅子山下》，1972年首播的同名電視劇的主題曲。這部劇以普通香港市民的日常生活為主題，觸動了許多人的心弦。《獅子山下》的歌詞描繪人們面對艱辛，依然團結起來，「寫下那不朽香江名句」。這部劇和這首歌孕育了所謂的「獅子山精神」——但是歌雖然很美，卻不容易跟著唱。隨著香港逐漸發展成為第一世界社會，它的歌詞不再以同樣的方式引起共鳴，尤其是對於那些夢想不僅僅是一份養家糊口工作的年輕人。

我們還一度有過一首粵語歌《為自由》。歌曲創作於30年前，當時中國的民主運動正在產生影響，而香港的娛樂業正值鼎盛，還是香港政治鬥爭的最前沿，這首歌是由那個時代最紅的粵語流行歌星們創作並演唱。它成為1989年5月27日「民主歌聲獻中華」的主題歌，那是一場12小時馬拉松音樂會，有數十萬人參加，為北京的學生們籌集資金。《為自由》的結構類似80年代強力敘事曲，節奏獨特，歌詞以粵語為主，但其中的關鍵句「愛自由，為自由」是普通話。

當時，10歲的我也試著在家裡用鋼琴彈這首歌，儘管我的技巧非常有限。但是中國的民主運動以流血告終，在那之後的幾十年裡，《為自由》似乎已基本被遺忘。曾經帶領香港人民歌唱「為自由，你我曾奮鬥進取，手牽手」的明星們，要麼已經去世，要麼已經忘懷此事。有些人，比如譚詠麟、鍾鎮濤和肥媽瑪利亞，30年前曾為北京的學生歌唱，今天卻成了警察的支持者，參加支持警察、政府的集會。

之後是香港傳奇搖滾樂隊Beyond的歌曲《海闊天空》。這首歌喚起人們不畏險阻、追求自由的渴望。五年前，它成為親民主的「雨傘運動」事實上的運動之歌，比為展現抗議精神而作的另一首歌《撐起雨傘》更加矚目。但這首歌相對溫和，對情感的訴說較為含蓄。它沒有《願榮光歸香港》那種宏大的管弦樂，後者似乎在以獨特的方式傳遞香港人的希望、憂懼與絕望。

隨著《願榮光歸香港》在過去一週裡迅速傳播，一天又一天在全市購物商場的大廳迴盪，我既感到激勵又有些擔心。這首歌體現且加速了香港身份認同的再生——這是北京最不想看到的。短短几個月前，香港政府還在計劃引入新國歌法，擬將刻意侮辱《義勇軍進行曲》——中華人民共和國國歌——列為刑事罪。該法案因當前的危機被推遲，但與此同時，親北京抗議者正在唱響《義勇軍進行曲》，比如上週四香港中環一家商場午餐時段就有這樣的場面，製造了兩首「國歌」齊唱的噪雜對抗。

《願榮光歸香港》令人感動的一個地方在於這首歌的創作過程。其首要作曲者選擇保持匿名，僅化名「托馬斯」。歌詞是在一個已成為抗議組織者中心的在線論壇上集思廣益而成，人們還在該網站上錄下自己唱的版本，而後合成到最終曲目當中。隨著人們持續在大街上、商場裡倔強地唱起這首歌，還有什麼比它更能代表我們這場無人領導的運動？我們不需要立法告訴我們該尊重什麼歌曲；我們甚至不再需要粵語流行歌星告訴我們該唱什麼。香港人有慧耳，也有善心。當一首真正代表我們身份的歌曲響起，我們會知道。願榮光歸香港。

的確係咁

真係會唱到喊

我願榮光歸香港

我願榮光歸香港 為香港呢個我地成長既地方 即使要上戰場 我地無所畏懼

人生第一次知原來唱歌係會喊

何以這土地淚再流

何以 這土地 淚再流
何以 令眾人 亦憤恨
昂首 拒默沉 吶喊聲 響透
盼自由 歸於 這裡

何以 這恐懼 抹不走
何以 為信念 從沒退後
何解 血在流 但邁進聲 響透
建自由 光輝 香港

在晚星 墜落 徬徨午夜
迷霧裡 最遠處吹來 號角聲
捍自由 來齊集這裡 來全力抗對
勇氣 智慧 也永不滅

黎明來到 要光復 這香港
同行兒女 為正義 時代革命
祈求 民主與自由 萬世都不朽
我願榮光歸香港

光復香港！時代革命！
光復香港！時代革命！
光復香港！時代革命！

多謝！

因為係第一首以香港人身分為主體 而又有咁強群眾意識同政治味道嘅歌

《願榮光歸香港》香港電台 十大中文金曲 2019

一齊去Twitter將 #929globalantichinazimarch
推上熱門
推到929全世界所有人都一齊standwithHK